\begin{itemize}
	\item Посчитать импульс вращающегося диска.
	\item Что такое твердое тело. Отличия от жидкости.
	\item Поступательное и вращательное движение. Векторное произведение. 
	\item Момент импульса. Второй закон Ньютона. 
\end{itemize}
\subsection{Введение.}

\par Для начала введем несколько определений, чтобы понять чем же мы будем заниматься. 

\par \textbf{Абсолютно твердое тело}~-- тело, расстояние между любыми двумя точками которого остается неизменным при движении. Иными словами можно пренебречь всякой деформацией.

\par  \textbf{Поступательное движение}~--- отрезок соединяющий две точки при движении смещается параллельно самому себе. 

\par \textbf{Вращательное движение}~--- все точки твердого тела движутся по окружностям, центры которых лежат на одной прямой, которую называют осью вращения. Все окружности лежат в плоскости, перпендикулярной этой оси.

\par При вращении тела вокруг какой-либо оси все его точки описывают окружности различного радиуса, а следовательно имеют разные скорости и ускорения. Тем не менее, можно описать вращательное движение всех точек тела одинаковым образом. Для этого используют угловые характеристики: угол поворота $\pmb \varphi$, угловую скорость $\pmb \omega$, угловое ускорение $\pmb \beta$.

\par Все три характеристики являются векторами, направленными по оси вращения. Направление выбирается по правилу буравчика. 

\subsection{Угловые и линейные величины.}

\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{1.5};
	\draw [dotted] (0,0)circle(\r);
	\draw [->,thick] (0,0)--(55:.8*\r)node[pos=.9, right]{$\pmb r$};
	\draw [dashed] (0,0)--(55:1.3*\r) (0,0)--(1.2*\r,0) (0,0)--(85:1.3*\r);
	\draw [->,blue] (.4*\r,0)arc(0:55:.4*\r)node[pos=.6,right]{$\varphi$};
	\draw [->,blue] (55:1.2*\r)arc(55:85:1.2*\r)node[pos=.3, above]{$\delta \varphi$};
	\draw [->,thick] (55:.8*\r)--++(145:.5*\r)node[pos=.6,left=.5]{$\delta \pmb s$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Посмотрим теперь как связаны эти характеристики с привычными нам. Для начала запишем малое перемещение. Тело движется по окружности, значит:
\[
	\delta \pmb s =\delta\pmb\varphi \times \pmb r  
\]
\par Скорость~--- перемещение за малый промежуток времени:
\[
	\pmb v = \pmb \omega\times\pmb r
\]
\par Изменение скорости: 
\[
	\delta\pmb v  = \delta \pmb\omega \times\pmb r
\] 
\par А значит ускорение:
\[
	\pmb a =\pmb \beta\times \pmb r  
\]
\par Из-за такой простой связи между линейными и угловыми величинами, кинематические формулы для вращательного движения выглядят точно так же, как для поступательного. 
\par При равномерном вращении тела:
\[
	\pmb \varphi = \pmb \omega t
\]
\par При равноускоренном вращении:
\[
	\pmb \omega = \pmb \omega_0 + \pmb\beta t 
	\qquad \pmb \varphi = \pmb \omega_0 t + \frac{\pmb \beta t^2}{2}
\]

\subsection{Энергия вращения.}
\par Рассмотрим твердое тело, вращающееся вокруг неподвижной оси $O$ с угловой скоростью $\omega$. Посчитаем его кинетическую энергию, разбив тело на маленькие кусочки. Энергия каждого из них
\[
	\delta K = m_i\frac{v_i^2}{2}
\]
Чтобы получить полную энергию надо просуммировать:
\[
	K=\sum_{i}m_i\frac{v_i^2}{2}
\]
\par Так суммировать не очень удобно, потому, что входит скорость каждого кусочка тела. Перейдем от обычной скорости к угловой. Это несколько упростит нашу задачу.
\[
	K=\frac{\omega^2}{2}\cdot\sum_i m_i r_i^2
\]
\par Видно, что кинетическая энергия пропорциональна половине квадрата угловой скорости. Очень похоже на случай поступательного движения. Коэффициент пропорциональности называют \textbf{моментом инерции относительно $O$}.
\[
	I_O = \sum_i m_i r_i^2
\]
\par Здесь $r_i$ расстояния от точки до оси вращения. 
\par Стоит заметить, что момент инерции связан только с формой тела и с распределением плотности. В целом очень похоже на массу. 
\par Важное замечание: момент инерции относительно разных осей отличается. 

\subsection{Теорема Штейнера.}
\begin{wrapfigure}[8]{r}{6cm}
\centering
\vspace{-20pt}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	\pgfmathsetseed{2}
    \draw[fill=blue!5!white] plot [smooth cycle, samples=10,domain={1:10}]
   (\x*360/10+20*rnd:2+2*rnd);
   \begin{scope}[shift={(-1,-1)}]
	   \draw[<->](0,2.5)--(0,0)node[below]{$C$}--(2,0);
	   \filldraw(0,0)circle(0.05) (1,1.5)circle(0.05)node[right]{$P$};  
	   \draw[dashed] (1,0)node[below]{$a$}--(1,1.5)--(0,1.5)node[left]{$b$};
	   \draw(0,0)--(1,1.5)node[pos=.7,left]{$d$};
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\par Рассмотрим сечение произвольного твердого тела. Выберем систему координат с нулем в центре масс $C$. Пусть одна из осей вращения проходит через центр масс, а другая через некоторую точку $P$ с координатами $(a,b)$. Обе оси перпендикулярны плоскости сечения.  Тогда момент инерции относительно $P$:

\begin{align*}
	I_P&=\sum_{i} m_i \left( (x_i-a)^2 + (y_i-b)^2 \right)=\\
	   &=\underbrace{\sum_{i} m_i \left(x_i^2 + y_i^2 \right)}_{I_C} 
		+\underbrace{\sum_i m_i \left(a^2+b^2\right)}_{Md^2}
		 -2a\sum_i m_i x_i - 2b\sum_i m_i y_i
\end{align*}

\par Начало координат совпадает с центром масс, значит последние две суммы обращаются в 0. Следовательно:
\[
	I_P=I_C + Md^2 
\]
$d$~--- расстояние от $P$ до начала координат, $M$~--- полная масса тела.
\par Этот результат называют \textbf{теоремой Штейнера}.

\subsection{Уравнение движения.}

\begin{wrapfigure}[10]{r}{6cm}
	\vspace{-20pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	\pgfmathsetseed{3}
	\draw[fill=blue!5!white] plot [smooth cycle, samples=10,domain={1:10}]
					(\x*360/10+20*rnd:2+2*rnd);
	\draw[dashed](0,0)circle(2);
	\filldraw(100:2)circle(0.08)node[above]{$m_i$};
	\draw[very thick,->](100:2)--++(190:1.2)coordinate(A) node[above]{$\pmb F_{i\tau}$};
	\draw[very thick,->](100:2)--++(280:1.5)coordinate(B) node[right]{$\pmb F_{in}$};
		\filldraw(0,0)circle(0.05)node[below]{$O$};
	\draw[->,very thick]
		(100:2)--++($(190:1.2)+(280:1.5)$)coordinate(C)node[below]{$\pmb F_i$};
	\draw[dashed](A)--(C)--(B);
	\draw[blue](100:2)++(280:.6)arc(280:{280-atan(1.2/1.5)}:.6) node[midway, below]{$\theta$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Хочется получить что-то наподобие второго закона Ньютона для вращательного движения. Для этого рассмотрим тело, вращающееся относительно оси, перпендикулярной плоскости рисунка и проходящей через точку $O$. Выделим некоторый произвольный маленький участок тела массой $m_i$. На него действуют внешние и внутренние силы. Разложим равнодействующую всех сил на касательную $F_{i\tau}$  и радиальную составляющую $F_n$. 

\par Радиальная составляющая создает центростремительное ускорение $a_n$, касательная вызывает тангенциальное ускорение $a_\tau$.

\par Запишем второй закон Ньютона в проекции на касательную ось:
\[
	m_i a_{i\tau} = F_{i\tau}=F_i \sin\theta
\]  
в угловых обозначениях:
\[
	m_i r_i \beta = F_i \sin\theta
\]
\par Теперь домножим обе части уравнения на $r_i$:
\[
	m_ir_i\beta  = F_i r_i sin\theta = F_i l_i = M_i
\]
\par Если записать аналогичные соотношения для всех элементов массы $m_i$ вращающегося твердого тела, а затем просуммировать их получим:
\[
	\sum_i m_i r_i^2 \beta = \sum_i M_i
\]
\par Сумма в правой части состоит из моментов как внутренних, так и внешних сил, но сумма моментов всех внутренних сил равна нулю, согласно третьему закону Ньютона. Поэтому в правой части остается только моменты внешних сил $M$.  В итоге:
\[
	I \beta = M
\]
\par Это \textbf{уравнение динамики вращательного движения твердого тела}. 
\par Заметим, что мы получили скалярное уравнение, хотя величины, вообще говоря векторные. Аккуратно замнем это место. 


\subsection{Момент импульса.}
\par Введем последний момент. А именно \textbf{момент импульса}. Сперва определим его для материальной точки:
\[
	\pmb L_i = \pmb r \times \pmb p_i
\]
\par Момент импульса системы равен сумме моментов всех ее частей.
\[
	\pmb L = \sum_i \pmb L_i	
\]
\par Получим связь между моментом импульса и моментом сил:
\[
	\delta \pmb L_i = \pmb r \times \delta \pmb p_i 
\]
\par Из второго закона Ньютона, $F=\frac{\delta \pmb p}{\delta t}$
\[
	\frac{\delta \pmb L_i}{\delta t} =\pmb r_i \times \pmb F_i= \pmb M_i
\]
\par Для системы надо просуммировать по всем частям. При этом опять останутся только моменты внешних сил. Итоговое выражение:
\[
	\frac{\delta \pmb L}{\delta t } = \pmb M
\]

